%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Trace]
Soit $n\in \N*$. Pour toute matrice $A=(a_{ij})\in \MM_n(\R)$, on appelle trace de $A$, et on note $\trace(A)$ le somme de ses coefficients diagonaux :
\[ \trace(A) = \sum_{i=1}^n a_{ii}. \]
\begin{enumerate}
  \item Soient $A, B$ deux matrices de $\MM_n(\R)$ et $\lambda$ un réel. Montrer que
  \[ \trace(A+B)=\trace(A)+\trace(B),\quad \trace(\lambda A)=\lambda \trace(A) \qeq \trace(AB)=\trace(BA). \]
  \item Soit $A\in \MM_n(\R)$ et $P\in \mathrm{GL}_n(\R)$. Montrer que $\trace(PAP^{-1})=\trace(A)$.
  \item Existe-t-il deux matrices $A$ et $B$ de $\MM_n(\R)$ telles que $AB-BA=I_n$ ?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Les deux premiers résultats sont du calcul :
  \[ A+B = (a_{ij}+b_{ij}) \qeq \lambda A = (\lambda a_{ij}) \]
  et donc
  \begin{align*}
    \trace(A+B) &= \sum_{i=1}^n (a_{ii}+b_{ii})\\
    &= \sum_{i=1}^n a_{ii}+\sum_{i=1}^n b_{ii} = \trace(A)+\trace(B) \\
    \trace(\lambda A) &= \sum_{i=1}^n \lambda a_{ii} \\&= \lambda \sum_{i=1}^n a_{ii}=\lambda \trace(A).
  \end{align*}
  Notons $C=AB=(c_{ij})$ et $D=BA=(d_{ij})$. On a, pour tout $(i, j)\in \interent{1 n}^2$ :
  \[ c_{ij}=\sum_{k=1}^n a_{ik}b_{kj} \qeq d_{ij}=\sum_{k=1}^n b_{ik}a_{kj}. \]
  Alors :
  \begin{align*}
    \trace(AB) &= \sum_{i=1}^n c_{ii}
    = \sum_{i=1}^n \sum_{k=1}^n a_{ik}b_{ki} \\
    &= \sum_{k=1}^n \sum_{i=1}^n b_{ki}a_{ik}
    =\sum_{k=1}^n d_{kk} = \trace(BA).
  \end{align*}
  \item On utilise ce qui précède :
  \[ \trace(PAP^{-1})=\trace( (PA)P^{-1})=\trace(P^{-1}(PA))=\trace(I_nA)=\trace(A).\]
  \item Supposons que deux telles matrices existence. Alors
\[  \trace(AB-BA) = \trace(AB)-\trace(BA)=0\]
et $\trace(I_n)=n \neq 0$. C'est absurde. Ainsi, il n'existe pas deux matrices $A$ et $B$ vérifiant $AB-BA=I_n$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
